\subsection{Воздухоплавание}
\par Зависимость времени падения шарика от его <<периметра>>. (регион 2013 10 класс)
\par \textbf{Оборудование: } Воздушный шарик, скрепки, секундомер, миллиметровка, измерительная лента нить.
\par Надуйте воздушный шарик до периметра $P= ? $. Отпустите шарик с высоты $2m$, измерьте время падения и периметр шарика.Опыт повторите не менее трех раз и усредните результаты. Проделайте аналогичные измерения для 10 различных значениях $P$. Время падения шарика зависит от периметра: $t\sim P$, $t\sim P^2$ 

\subsection{Падение шарика.}
\par Исследовать изменение скорости теннисного шарика при отскоке от наклонной плоскости. (Россия 2013 9 класс)
\par \textbf{Оборудование: } штатив, доска, шарик для настольного тенниса, линейка, секундомер, измерительная лента.
\par Рассмотрим теннисный шарик,падающий на поверхность доски(рис.).Пусть $v_{1x}$,$v_{1z}$ - модули проекции его скорости до удара, $v_{2x}$, $v_{2z}$ - после удара. Введем коэффициенты:
\[n = \frac{v_{2z}}{v_{1z}} \qquad k = \frac{v_{2x}}{v_{1x}}\]
\par 1. Измерьте коэффициент $k$ двумя способами(в одном из них используйте секундомер) для угла $\alpha$.
\par 2. Для различных высот в диапазоне от 4 см до 20 см с шагом 2 см измерьте расстояние $L$, которое шарик пролетает вдоль наклонной плоскости между первым и вторым отскоками.Бросать шарик следует с фиксированной высоты $H = 30 cm$. Постройте график зависимости $L$ от $H$.
\par 3. Из предыдущих измерений определите коэффициент $n$.
\par Считайте,что коэффициенты $k$ и $n$ не зависят от угла падения.

\subsection{Заряд батарейки.}
\par Определить ток короткого замыкания и внутреннее сопротивление новой батарейки. Найти заряд (в А$\cdot$час ), который отдаст батарейка при полной разрядке, на постоянном сопротивлении нагрузки. (Россия 2013 10 класс)
\par \textbf{Оборудование: } батарейка $AA$, мультиметр, резистор ($1$~Ом), секундомер, вода в стакане, миллиметровка. (типо пенопластовый контейнер для батарейки)

\subsection{Серый ящик.}
\par Определить емкость конденсатора и сопротивление резистора в сером ящике. (регион 2008 10 класс)
\par \textbf{Оборудование: } серый ящик, батарейка, вольтметр, секундомер, резистор с известным сопротивленим ($R=50$~кОм, $C=1000$~мкФ)

\subsection{Показатель преломления.}
\par Определить показатель преломление $n$ жидкости.(россия/2002/11 класс)
\par \textbf{Оборудование: } большой сосуд с отверстием, лазерная указка, линейка, миллиметровка, скотч, еще один сосуд для слива.

\subsection{Законы сохранения.}
\par Проверьте экспериментально выполнение закона сохранения импульса  и  энергии  при столкновении движущегося шара с неподвижным, установленным на горизонтальном участке лотка. Объясните полученные результаты.
\par \textbf{Оборудование: }  Штатив, желоб, набор из двух шариков с заданными массами, листы белой и копировальной бумаги, линейка масштабная.

\subsection{Игла.}
\par Определить внутренний диаметр иглы. (Россия 2007 10 класс)
\par \textbf{Оборудование: } шприц, секундомер, линейка



\clearpage
\section{День Экспериментатора.}
\paragraph{1.} Измерение веса миллиметровки.\\
\textbf{Оборудование: } 
кусок миллиметровки, грузики известной массы\\


\paragraph{2.} Измерение массы выданных предметов. (Легкого $<5$~г и тяжелого $>1$~кг)\\
\textbf{Оборудование: } 
	Динамометр (0-4Н), прочная нить, миллиметровка, два штатива с кронштейнами.\\
\textbf{Методика: }			
	Для тяжелого подвесить груз на нити вертикально и тянуть динамометром вбок. Для легкого подвесить в середину горизонтальной нити. Измерить углы миллиметровкой.
	

\paragraph{3.}{Измерение скорости вытекания воды из крана.}\\
\textbf{Оборудование: } 
Линейка.\\


\paragraph{4.} Определение плотности проволоки \\
\textbf{Оборудование: } 
	кусок проволоки, миллиметровка, нить, вода, сосуд.\\
\textit{\scriptsize Проволоку $40-50$~см диаметр $5$~мм; Высота сосуда больше, чем половина длины проволоки. }\\

\paragraph{5.} Черный ящик с диодами.\\
\textbf{Оборудование: } 
	мультиметр, черный ящик.\\


\paragraph{6.} ВАХ лампочки\\
\textbf{Оборудование: } 
лампочка, мультиметр, батарейка, резистор, потенциометр.\\
\textbf{Методика: }	
Покрутить.
	
\paragraph{7.} Мощность теплоотдачи в зависимости от разности температур. График зависимости температуры от времени для сосудов разной формы.\\
\textbf{Оборудование: } 
	горячая вода, мерный стакан или линейка, термометр для воды, часы, сосуд.
\textbf{Методика: } 

